【中文課】你知道「禍不及妻兒」的源頭嗎？文: 鄭立

見到黑警成日亂鳩咁引經據典就火都黎，今日PPRB又話人起黑警屋企人底點點點，乜撚野「禍不及妻兒」，班友淨係識執人口水尾，但又唔知人地句野係邊度出黎，呢句野係同當權者講，唔係同平民講嫁！今日share鄭立篇文畀大家睇，下次大家聽到人再講「禍不及妻兒」就即刻反擊佢

禍不及妻兒的出處，是甚麼呢？很可能是「罪人不孥」。

原句是這樣的：孟子與某田少對談時， 田少問孟子怎樣才可以行善政，孟子說：「曹者文王之治歧也，耕者九一， 仕者世祿，關市設而不征， 澤梁無禁，罪人不孥。」

相傳在商代，也就是封神榜裡，暴君率眾妖害人的那個時代。統治者的做法是「罪人以族」，就是統治者在定罪對付某些人時，會把他的家人朋友都涉及，例如一起判罰，或者打電話去恐嚇被定罪者家人安危，像臺灣林宅血案般殺害其家人，或者把他們的家人脅持在大陸的酒店軟禁之類。可見自古以來，統治者的思想其實都和黑社會沒甚麼兩樣。

而周文王則相傳，他在執法施政時，並不涉及「孥」。「孥」者，即是妻子及兒女。罪人不孥，就是指周文王在使用法律時，先不論他是否罪有應得，都會把罪止於當事人之身，而不會把他的家人都捲入去。

孟子認為這就是周文王受人尊敬的理由，佐證文王施政，必先照顧孤獨的人，例如寡婦，沒有妻子兒女的老人，以及沒有父親的孤兒。問田少為何不怎樣做？這個位田少其實就是齊國的國王。我們只記得「禍不及妻兒」，卻忘記了，「罪人不孥」這句話，他的建言對象，是齊宣王這樣的權力者。特別是掌握法律的人，這句話原本就是勸戒權力者，要小心在使用法律時，絕不要動到臣下與平民的親戚家人。

是的，這句話本來的「禍」，指的不是別的東西，針對的本是政府的執法。孟子認為不少渴望屈服他人的統治者，都喜歡在執法時順勢恐嚇別人的家人，期望那些人為了害怕家人受害，會更容易屈服。以執法為理由，對家人加以迫害，例如隨便找理由就派警察上門搜屋，用傳媒挖其陰私，騷擾那些人的家庭生活，期望這些人會屈服在家人的恐懼下。孟子卻舉出，商朝的紂王，就是這樣做的，長年以執法恐嚇人的結果，就是別人反擊時對他和他的爪牙也以牙還牙，自己和家人都活不成。而他的祖先商湯，卻是單憑比香港還小的七十里土地起家，就能統一天下。當商湯的軍隊去一處征討，百姓不僅不反感，反而其他地方的百姓抱怨為甚麼商湯不早些來。

執法時波及家人，就不是仁政。禍不及妻兒，孟子的說法倒很現實主義：他說。齊國已經很強大。征服了燕國之後更強大。各國早已害怕齊國強大，齊國攻陷燕國後，卻用暴力對待當地的人，吸食當地民財，毀壞他們的文化。齊國對被征服者的行為，讓大家都認為齊國是個邪惡帝國，各國必然會趁燕國起事時，找機會打擊。齊國應該盡快撤回以上所有的政策，才可以阻止被圍剿的惡果。不過齊宣王認為燕國人那麼廢做不出甚麼來，沒有聽下去。不久之後，燕國就因為他的軍警亂打人，隨便徵收市民的錢，當地人上街抗爭，各國本來就對於齊國的崛起很在意，決定聯合起來向齊國施壓，粗暴干涉齊國內政，原本強硬的齊國撐不下去，燕國獨立，孟子的預言真的實現了。結局之後倒有後記，丟失了行政特區之後，齊宣王娶了個叫據說是「中年醜肥婆」的鍾無艷，是不是自省就不知道了。

但從這故事可以看出，禍不及妻兒，本來就是一個告訴權力者，執法不應波及家人，否則很容易就會激起反感與反抗。不過過了二千年後，不知為何，權力者一方面肆意擺弄別人的妻子兒女，滋擾反對者的家人，搞完別人的妻兒後，另一方面卻可以拿「禍不及妻兒」去質疑反擊行為。如果你的施政令別人的老母受苦，你卻想別人為你老母的死而傷心，那不是太荒謬了嗎？對方正常來說自然是拍手叫好，但那不是他的錯，身為權力者，絕對是因為你把自己的「合法」行為放大，把法律當成權力的武器，使別人感到不滿而導致的惡果。禍不及妻兒的禍，正是法律之禍，權力之禍，只是這個意義好像被人遺忘了。

如果權力者堅持要禍及別人妻兒時，或已禍及別人的妻兒，孟子可沒大愛到說反擊是錯的。孟子反而指出，你對別人以權力欺壓和使用暴力，終一天會有反彈，而這些惡果會全部回報權力者的身上，而萬劫不復。本來身為權力者，就有義務自重，守好原則，以對平民更嚴厲的標準去約束自己。孟子一貫都主張權力者的自我約束，甚至暗示齊宣王，國家治理得不好，統治者就要被免職。只是齊宣王裝作聽不到。

最後，不知何時開始，這個禍不及妻兒，比起用於保護受害者身上，更多被用來維護權力者。

[文：鄭立]

Strong post leave name

有冇聽過誅九族

咁複雜，黑警邊識呀
呀sir做野唔使你教

Push

毅進仔邊識呢d

本來係叫當權者唔好搞連坐，族誅，變左班狗賊濫殺完無辜之後的擋箭牌，孟子的棺材板壓唔住了

pish

毅進仔邊識歷史架 識就唔係毅進仔啦

呀sir鳩up唔使我教

推

法治都係由唔知幾時開始變成由示威者破壞 而唔係當權者
睇落真係幾似文中的例子

原告在入稟狀指，當日警員截停他後帶他返單位，當時大門已打開，兩警向他展示毒品和電子磅後要他認罪，更恐嚇若不認罪會將其女友一併拘捕，原告拒絕。